\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Potentiel et champ électrique d'un dipôle}%
	\label{sec:potentiel_et_champ_electrique_d_un_dipole}
	
	\subsection{$V( \vec{ r } )$}%
	\label{sub:_v_ r _}
	
	On a : $\vec{ r }_+'=\frac{d}{2}\hat{e_z}, \vec{ r' }=-\frac{d}{2}\hat{e_z}$
	\begin{align*}
		V( \vec{ r } )&=\frac{1}{4\pi\epsilon_0}( \frac{q}{r_+}-\frac{q}{r_-} )\\
					  &= \frac{q}{4\pi\epsilon_0}( \frac{1}{r_+}-\frac{1}{r_-} ) \\
		r_+&= \sqrt{r^2+\frac{d^2}{4}-z dr \cos(\theta)} \simeq r  \sqrt{1-\frac{d}{r}
		\cos(\theta)} \\
		r_- &= \sqrt{r^2+\frac{d^2}{4}+r \frac{dr}{z} \cos(\theta)} \simeq r \sqrt{1+
		\frac{d}{r}\cos(\theta)}
		\shortintertext{Par développement de Taylor :}
		\frac{1}{\sqrt{1-\epsilon}}\simeq& 1+\frac{\epsilon}{2}\\
		\shortintertext{D'où :}
		V( \vec{ r } )&=\frac{Q}{4\pi \epsilon_0} \left[ \frac{( 1+\frac{d}{2r}
		\cos(\theta) )}{r} - \frac{( 1+\frac{d}{2r}\cos(\theta) )}{r}  \right]\\
					  &= \frac{q}{4\pi\epsilon_0} \frac{1}{r}\frac{d}{r} \cos(\theta)\\
					  &= \frac{q d \cos(\theta)}{4\pi\epsilon_0 r^2}
	\end{align*}
	\begin{align*}
		( 1-\epsilon )^{-\frac{1}{2}} \underequal{0} 1=\frac{1}{2} ( 1-\epsilon
		)^{-\frac{3}{2}} = 1+\frac{1}{2} \epsilon
	\end{align*}
	\begin{align*}
		V( \vec{ r } )&= \frac{q d \hat{e_z}\hat{e_z}}{4\pi\epsilon_0 r^2}= \frac{\vec{ p
		}\hat{e_z}}{4\pi\epsilon_0 r^3}\\
		\vec{ E }&= -grad V = -\left( \frac{\partial}{\partial r} V( r )
		\hat{e_r}+\frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial \theta}V( r ) e_\theta + \frac{1}{r
	\sin(\theta)} \frac{\partial}{\partial \phi} V( r ) \hat{e_\phi} \right)\\
				 &= \ldots = \frac{q}{r^3} \frac{d}{4\pi\epsilon_0} ( 2\cos(\theta)
				 \hat{e_r}+\sin(\theta) e_\theta )\\
				 &= \frac{qd}{r^3 4\pi \epsilon_0} ( 3 \cos(\theta) \hat{e_r}-\hat{e_z}
				 )\\
				 &= \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \frac{1}{r^3} ( 3 \underbrace{qd
				 \cos(\theta)}_{\vec{ P } \frac{\vec{ r }}{r}} \hat{e_z}- \underbrace{qd
			 \hat{e_z}}_{\vec{ P }} ) \\
				 &= \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \frac{1}{r^3} \left( 3 \frac{\vec{ P }\vec{ r
				 }}{r^2} \vec{ r } - \vec{ P } \right) \\
				 &= \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \left( \frac{3(  \vec{ P } \cdot \vec{ r })\vec{ r}}{r^5} -
				 \frac{\vec{ P }}{r^3} \right)
	\end{align*}

	\setcounter{section}{4}

	\section{Une sphère uniformément polarisée}
	
	\subsection{Charges de polarisation}%
	\label{sub:charges_de_polarisation}

	\begin{align*}
		\rho_{S, pol}&= \vec{ P } \hat{n}\\
		\rho_{V, pol}&= - div \vec{ P } = 0\\
		div( P \hat{e_z} ) &= \frac{\partial P_x}{\partial x}+\frac{\partial
		P_y}{\partial y}+\frac{\partial P_z}{\partial z}= \frac{\partial P}{\partial
		z}=0\\
		\vec{ P } \hat{n}= P ( \hat{e_z} \cdot \hat{e_r} ) = P \cos(\theta)
	\end{align*}

	Plan de symétrie pour $P$.

	Le plan $\hat{e_r}, \hat{e_\theta}$ qui passe par $P$ est plan de symétrie

	$\vec{ E }=E_r( \theta, r )\hat{e_r}+E_\theta( \theta, r )\hat{e_\theta}$

	\subsection{Potentiel}%
	\label{sub:potentiel}
	
	\begin{align*}
		V( \vec{ r } )&= \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \int_S \frac{\rho_S ( \vec{ r' }
		)dS'}{\norme{ \vec{ r }-\vec{ r' } }}\\
					  &= \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \int_S \frac{P \cos(\theta')dS'}{\norme{
					  \vec{ r }-\vec{ r' }}}\\
					  &= \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{\pi} \frac{P
					  \cos(\theta') R_0^2 \sin(\theta') d\phi d \theta}{r^2 + R_0^2-2 rR_0
						\cos(\theta-\theta')} \\
						\shortintertext{Trop compliqué}
	\end{align*}
	On utilise les informations données dans l'énoncé.
	\begin{align*}
		V( \vec{ r } )=
		\begin{cases}
			\frac{\rho_S r}{3\epsilon_0}= \frac{P \cos(\theta) r}{3\epsilon_0} \text{ si }
			r < R_0\\
			\frac{\rho_S R_0^3}{3 \epsilon_0 r^2}= \frac{P \cos(\theta)R_0^3}{3\epsilon_0
			r^2}
		\end{cases}
	\end{align*}

	\subsection{Champ et comparaison avec dipôle}%
	\label{sub:champ_et_comparaison_avec_dipole}
	\begin{align*}
		\vec{ E }=- \vec{ grad } V &= - ( \frac{\partial V}{\partial
		r}\hat{e_r}+\frac{1}{r} \frac{\partial V \hat{e_\theta}}{\partial
	\theta}+\frac{1}{r \sin(\theta)} \frac{\partial V}{\partial \phi} \hat{e_\phi} )
	\end{align*}
	
	\begin{itemize}
		\item Si $r < R_0$ 
		\begin{align*}
			\vec{ E }&=-\left( \frac{P \cos(\theta)}{3\epsilon_0} \hat{e_r}-\frac{1}{r}\frac{P
			\sin(\theta)r}{3\epsilon_0} \hat{e_\theta} \right)\\
			 &= -\frac{1}{3\epsilon_0} \left( P\cos(\theta) \hat{e_r}-P \sin(\theta)
			 \hat{e_\theta} \right)\\
			 \shortintertext{$\vec{ P }=P \hat{e_z}$}
			 \shortintertext{$\vec{ P }=P ( ( \hat{e_z}\hat{e_r} )\hat{e_r}+(
			 \hat{e_z}\hat{e_\theta} )\hat{e_\theta} )=P( \cos(
		 \theta)\hat{e_r}-\sin(\theta)\hat{e_\theta} )$}
			 &= -\frac{1}{3\epsilon_0} \left(
			 P\cos(\theta)\hat{e_r}-P\sin(\theta)\hat{e_\theta} \right)\\
			 &= - \frac{\vec{ P }}{3\epsilon_0}
		\end{align*}

		\item $r > R_0$ 
		\begin{align*}
			\vec{ E }&= -\left( 2 \frac{P\cos(\theta) R_0^3}{3 \epsilon_0 r^3} \hat{e_r}-
			\frac{1}{r} \frac{P \sin(\theta) R_0^3}{3\epsilon_0 r^2}  \right) \\
					 &= \frac{R_0^3P}{3\epsilon_0r^3} ( 2\cos(\theta) \hat{e_r} +
					 \sin(\theta)\hat{e_\theta} ) \\
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\textbf{Non demandé} 

	Champ généré par un seul dipole $\vec{ P }=qd \hat{e_z}$

	Equivalence de la sphère diélectrique avec un dipôle $\vec{ P }=qd \hat{e_z}$ ou
	$\frac{qd}{4\pi\epsilon_0} = \frac{R_0^3P}{3\epsilon_0}$
	\begin{align*}
		\vec{ E } = \frac{qd}{4\pi\epsilon_0 r^3} \left( 2\cos(\theta)\hat{e_r} +
		\sin(\theta)\hat{e_\theta} \right)
	\end{align*}
	\begin{align*}
		qd = \frac{4\pi R_0^3}{3} P
	\end{align*}

	Discontinuité de charge : pôle nord $\theta = 0, r = R_0$ 

	$\vec{ E }=\frac{- \vec{ P }}{3\epsilon_0}$ intérieur

	$\vec{ E }=\frac{PR_0^3}{3\epsilon_0R_0^3} 2 \hat{e_r} = \frac{2\vec{ P
	}}{3\epsilon_0}$ extérieur

	Discontinuité sur la norme de $\vec{ E }$ 
	\begin{align*}
		\frac{2P}{3\epsilon_0} - ( -\frac{P}{3\epsilon_0} ) =
		\frac{P}{\epsilon_0}=\frac{P}{\epsilon_0}
	\end{align*}
	A l'équateur :
	$ext = \frac{P}{3\epsilon_0} \hat{e_\theta}=-\frac{P}{3\epsilon_0} \hat{e_z}$

	\section{Couche diélectrique sur une sphère métallique chargée}%
	
	\subsection{$\vec{ D }=?$}%
	
	\begin{align*}
		\oint_S \vec{ D } \cdot \hat{n} dS = Q_{int, libre}
	\end{align*}
	Par symétrie : $\vec{ D } \parallel \hat{e_r}$ 

	Invariances : $\hat{e_\theta}, \hat{e_\phi}$

	D'où : $\vec{ D }( \vec{ r } )=D( r )\hat{e_r}$

	On choisit une surface sphérique $S'$, de rayon $r'$ centrée sur $O$.

	\begin{itemize}
		\item $r' < R_a$
		\begin{align*}
			Q_{int}&=0\\
			\oint_{S'} D( r' ) \hat{e_r} \hat{n} dS = 0\\
			\vec{ D }( \vec{ r } )=\vec{ 0 }
		\end{align*}

		\item $r' > R_a$
		\begin{align*}
			Q_{int}&=Q_0\\
			\oint_{S'} D( r' ) \hat{e_r} \hat{n} dS = Q_0\\
			D( r' ) \oint_{S'} dS = Q_0\\
			D( r' ) 4\pi r'^2=Q_0\\
			\vec{ D }( \vec{ r } )=\frac{Q_0}{4\pi r^2} \hat{e_r}
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\subsection{$\vec{ E }$}%
	
	$\vec{ D }=\epsilon \vec{ E }$ 

	\begin{itemize}
		\item $r < R_a$ 

		$\vec{ E }( \vec{ r } )=0$ 

		\item $R_a < r < R_b$ (dans le diélectrique)
		\begin{align*}
			\vec{ E }( \vec{ r } )= \frac{\vec{ D }( \vec{ r } )}{\epsilon} =
			\frac{Q_0}{4\pi \epsilon} \frac{1}{r^2} \hat{e_r}
		\end{align*}

		\item $r > R_b$ (dans le vide, $\epsilon = \epsilon_0$)
		\begin{align*}
			\vec{ E }( \vec{ r } )= \frac{\vec{ D }( \vec{ r } )}{\epsilon_0} =
			\frac{Q_0}{4\pi\epsilon_0} \frac{1}{r^2} \hat{e_r}
		\end{align*}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Potentiel}%
	
	\subsection{Charges liées à la matière}%
	
	$\rho_{S, pol}= \vec{ P } \hat{n} $ 

	$\rho_{V, pol}=-div \vec{ P }$ 

	$\vec{ P }=\epsilon_0 \chi_e \vec{ E }= \epsilon_0 ( \epsilon_r-1 ) \vec{ E }$

	\begin{itemize}
		\item $r < R_a$ : $\vec{ P }=\vec{ 0 }$ 
		\item $R_a < r < R_b$ 
		\begin{align*}
			\vec{ P }= \epsilon_0 ( \epsilon_r - 1) \frac{Q_0}{4 \pi \epsilon_0}
			\frac{1}{r^2} \hat{e_r}
		\end{align*}
		\item $r > R_b$ : $\vec{ P }=\vec{ 0 }$
	\end{itemize}
	Sur $S_1 : \hat{n_1}=-\hat{e_r}$ 
	\begin{align*}
		\rho_{S, pol}= \vec{ P } ( - \hat{e_r} ) = - \frac{\epsilon_r - 1}{\epsilon_0}
		\frac{Q_0}{4\pi R_a^2}\\
		Q_{pol}= - \frac{\epsilon_r-1}{\epsilon_0}Q_0
	\end{align*}

	Sur $S_2 \hat{n_2}=\hat{e_r}$ 
	\begin{align*}
		\rho_{S, pol}= \vec{ P } ( \hat{e_r} ) =  \frac{\epsilon_r - 1}{\epsilon_0}
		\frac{Q_0}{4\pi R_a^2}\\
		Q_{pol}= \frac{\epsilon_r-1}{\epsilon_0}Q_0
	\end{align*}

	
\end{document}	

